% ........................................................................... %

\paragraph{Résumé.}

Les services web gagnent de l'importance en tant que cadre facilitant l'intégration d'applications au sein et en dehors des frontières des entreprises. Il est accepté que la description d'un service ne devrait pas seulement inclure l'interface, mais aussi le protocole métier supporté par le service. Dans le cadre de ce travail, nous avons formalisé la catégorie des protocoles incluant des contraintes de temps (appelés \emph{protocoles temporisés}) et étudié l'impact du temps sur l'analyse de compatibilité et de remplaçabilité.

Nous avons formalisé les contraintes suivantes : les contraintes \CInvoke définissent des fenêtres de disponibilités tandis que les contraintes \MInvoke définissent des délais d'expiration. Nous avons étendu les techniques pour l'analyse de compatibilité et de remplaçabilité entre protocoles temporisés à l'aide d'un mapping préservant la sémantique entre les protocoles temporisés et les automates temporisés, ce qui a défini la classe des \emph{automates temporisés de protocoles} (PTA). Les PTA possèdent des transitions silencieuses qui ne peuvent pas être supprimées en général, et pourtant ils sont fermés par calcul du complément, ce qui rend décidable les différents types d'analyse de compatibilité et de remplaçabilité. Enfin, nous avons mis en oeuvre notre approche dans le cadre du projet ServiceMosaic, une plate-forme pour la gestion du cycle de vie des services web.

\paragraph{Mots-clés.}
Services web; protocoles métiers; compatibilité; remplaçabilité; analyse; chorégraphie; orchestration; processus métier; architectures orientées-services; automates temporisés.

% ........................................................................... %